\chapter{TỪ BI} % (fold)
\label{cha:tu_bi}

\section{Mở Đề} % (fold)
\label{sec:tu_bi_mo_de}

Tình thương là nguồn an ủi vô biên của chúng sanh đang đau khổ, là bể nước cam lồ mát
ngọt để cho những người đang bị lửa trần gian thiêu đốt mặc tình nhảy ùm tắm gội.

Song phải là tình thương hoàn toàn vị tha, không nhuốm một tí xíu mùi vị kỷ. Nếu là
tình thương vị kỷ, chẳng những không làm vơi được nỗi khổ của chúng sanh, trái lại
còn dìm họ chìm sâu trong biển khổ.

Tình thương vị tha là vô biên không giới hạn, tràn
ngập mọi loài, chan hòa trong muôn loại. Người mang tình thương này ra chan rải cho
chúng sanh, quả là một từ mẫu đang săn sóc bầy con dại. Bao nhiêu khổ đau, mọi điều
ách nạn vừa gặp tình thương này chúng đều tan biến.

Cao cả thay! Quí báu thay! Đẹp đẽ thay! Những ai đã cưu mang ôm ấp tình thương vô bến hạn này.
% section mở_đề (end)

\section{Định Nghĩa} % (fold)
\label{sec:tu_bi_dinh_nghia}

Từ là ban vui, Bi là cứu khổ. Ban vui cứu khổ cho người gọi là từ bi.

Sự vui khổ
của người xem như vui khổ của chính mình, chia vui sớt khổ cho nhau đấy là lòng từ
bi. Vì thế, ban vui cứu khổ cho người mà không thấy ta là kẻ ban ân, kia là kẻ thọ ân.
Tận tâm tận lực vì người, không có một niệm một mảy may vì mình là từ bi. Đây mới
thật là tình thương chân thật.

Nếu có một điểm nhỏ xíu vì mình là không phải tình
thương chân thật. Có vì mình mà thương người, chính đó là thương mình không phải
thương người. Một tình thương vì mình thì không hẳn là thương, bởi trái sở cầu của
mình liền giận.

Hoàn toàn vì người hoàn toàn cho người, mới là tình thương vô biên
không giới hạn. Tình mẹ thương con chưa hẳn là từ bi, vì con không nghe lời mẹ liền
giận.

Tình thương từ bi là tình thương đồng hóa khổ vui của người như của mình.
Mình khổ càng kíp lo giải quyết cho hết khổ, mình không cần biết ơn mình, mình
không kể ơn với mình.

Cảm thông sự khổ vui của mọi người như thế, khởi tình thương
ban vui cứu khổ là lòng từ bi. Cứu giúp để mong đền đáp là sự đổi chác không phải
lòng từ bi. Thương yêu để thỏa mãn nhu cầu riêng tư mình, là lợi dụng tình thương,
không phải từ bi. Mọi sự xót thương cứu giúp người, không xen lẫn một tí vì mình thật
là lòng từ bi.
% section định_nghĩa (end)

\section{Mới Tập Từ Bi} % (fold)
\label{sec:moi_tap_tu_bi}

Muốn phát tâm từ bi, chúng ta phải tập cảm thông sự khổ vui với mọi người.
Thấy người khổ cảm như chúng ta chịu khổ, nỗi khổ của người xem như nỗi khổ của
chúng ta. Dùng mọi khả năng sẵn có dẹp khổ cho người cũng như tiêu diệt khổ của
chính bản thân mình. Người hết khổ là chúng ta hết khổ, không cần một đòi hỏi nào,
ngoài sự hết khổ của người.

Đã xem cái khổ của người như của mình, nên nhiệt tình
sốt sắng cứu giúp mà không điều kiện. Người khỏi khổ là mình an vui, không có một
hậu ý nào đối với người mình cứu giúp. Nếu có hậu ý, chỉ mong đem lại cho họ sự an
vui vĩnh cửu.

Thấy người vui cũng như mình được vui, những cái vui của mình đã sẵn
sàng chia sớt với người, bằng cách giải bày, bằng cách chia sẻ, bằng cách mong mỏi.
Chia sớt với nhau cùng được vui chung thật là hạnh phúc chân thật ở trần gian. Chỉ để
một mình vui, ai sao mặc kệ, là kẻ ích kỷ xấu xa, chính họ không bao giờ thấy sự an
vui chân thật.

Chúng ta phải thấy cái vui của mình là cái vui của mọi người, cái vui của
người chính là cái vui của mình. Cùng khổ cùng vui mới là tình thương chan hòa tràn
ngập. Chỉ biết cái vui khổ riêng tư của mình là tự đóng khung trong một nhà giam
riêng biệt, kẻ ấy suốt đời không bao giờ biết vui. Chúng ta trải lòng mình ra hòa nhịp
với mọi con tim, chứa chan tình thương không bến hạn.

Bởi cảm thông nhau trên nỗi
khổ vui, chúng ta mới có nhiệt tình tích cực cùng sớt khổ chia vui. Mọi bức tường
ngăn cách giữa bản ngã con người, chúng ta mạnh dạn đạp đổ cho sự cảm thông không
bị cuộc hạn. Thông cảm được sự khổ vui của mọi người, chúng ta bắt đầu phát tâm từ
bi. Vì thế, mới tập từ bi là tập cảm thông.

Tuy nhiên lòng từ bi là không giới hạn, song mới tập từ bi phải phát xuất từ gần
lan dần ra xa. Chúng ta tập cảm thông từ những người sống chung, thân thuộc với
chúng ta, dần dần đến những người xa lạ bên ngoài. Nếu những người chung sống với
mình không thể cảm thông được, chỉ cảm thông được với những người xa lạ bên
ngoài, đó là trá hình từ bi, chớ chưa phải thực chất từ bi.

Chúng ta phải tập lòng từ bi
cho có căn bản, sự kết quả chắc chắn sẽ đúng như nguyện.
% section mới_tập_từ_bi (end)

\section{Đã Tập Từ Bi} % (fold)
\label{sec:da_tap_tu_bi}

Lòng từ bi đã phát hiện nơi chúng ta, mọi sân hận tham lam theo đó tiêu diệt.

Người từ bi không thể nổi nóng chưởi đánh kẻ khác. Đã thấy sự đau khổ của người
chính là đau khổ của mình, vô lý mình lại làm khổ mình. Chỉ thấy kẻ khác với mình
không liên hệ nhau mới đành lòng làm họ khổ. Quả thật cảm thông được nỗi khổ đau
của người, lòng sân vừa dấy khởi liền tắt ngủm. Bởi nước từ bi tràn ngập thì không có
lý do lửa sân nổi dậy. Lửa sân cháy hừng hực, chính là lúc nước từ bi đã khô cạn. Tự
người gặp cảnh khổ, người có lòng từ bi còn không nỡ lấy mắt ngó, cần phải tìm đủ
cách để giải khổ cho người. Nếu khả năng chúng ta không thể giải cứu được, lòng vẫn
xót xa đau đớn. Huống là, đích thân mình làm khổ cho người, lòng từ bi không cho
phép dùng ngôn ngữ, hành động làm khổ kẻ khác. Bao giờ chúng ta thích làm khổ
mình, chừng đó mới vui vẻ làm khổ người.

Gặp khổ chúng ta biết rầu buồn than thở,
nỡ nào làm khổ kẻ khác cho đành. Kết quả đầu của lòng từ bi là diệt sạch sân hận của
chính mình.

Người từ bi đâu đành tranh giành hơn thua được mất với người. Bởi kẻ được thì
vui người mất phải khổ, giành giật nhau là làm khổ cho nhau. Lòng từ bi là cứu khổ,
vô lý lại đi làm khổ người. Tham lam là thu góp, giành giật. Từ bi là ban bố cứu giúp.
Mang lòng từ bi thì mọi hành động có tánh cách tranh đua giành giật không còn. Chính
của mình còn mang ra ban bố cho người, không thể có giành giật của người đem về
mình.

Lòng từ bi với tham lam là hai con sông chảy ngược. Có cái này thì không thể
có cái kia. Lòng từ bi đi đến đâu thì đau khổ tan đến đấy, như ánh nắng soi đến đâu thì
băng tuyết đều tan. Từ bi không dung đau khổ, dĩ nhiên từ bi không chứa chấp tham
lam. Từ bi tràn lấn tham lam phải rã rời.

Với mọi lớp người trong mọi cảnh huống, chỉ một bề mang tình thương chân
thật đến với họ, không một hành động ngôn ngữ để cho họ phải phiền hà, thuần túy
ban vui cứu khổ. Hành động như thế là thuận hạnh từ bi. Lòng từ bi này một bề thể
hiện tình thương, chiều theo sở nguyện của người. Làm trái ý người là khiến họ đau
khổ, thuận hạnh từ bi là không trái ý nguyện của chúng sanh.

Song tâm ý chúng sanh điên đảo, có cái khổ trá hình an vui họ lại thèm thuồng
ưa muốn, người sẵn lòng từ bi, có khi cần đổi cái khổ nhỏ cho họ cái vui lớn, vẫn phải
làm. Hoặc những chúng sanh ngỗ nghịch mãi tạo tội không chán, người từ bi cần phải
ngăn chận bằng cách trừng trị dữ dằn. Hiện tướng dữ để điều phục đưa người về chỗ
an vui, là nghịch hạnh từ bi. Hạnh từ bi này vừa mới trông như kẻ ác, nhưng mai kia
mới thấy rõ lòng từ. Người thể hiện lòng từ bi này cần phải sáng suốt, thật là làm một
việc khó làm.

Dù thuận hạnh hay nghịch hạnh cũng là một nguồn ban vui cứu khổ.
Bản chất từ bi là nhẹ nhàng mát mẻ, nên mọi chúng sanh bị nhiệt não gặp từ bi đều
được an lành.
% section đã_tập_từ_bi (end)

\section{Cứu Kính Từ Bi} % (fold)
\label{sec:cuu_kinh_tu_bi}

Lòng từ bi được viên mãn khi nào mọi vọng thức không còn. Vì vọng thức chạy
theo nghiệp phân biệt có yêu có ghét, khó mang tình thương chân thật bình đẳng lại
cho chúng sanh. Khi nghiệp thức đã sạch, chỉ một tâm thể thênh thang bình đẳng bao
trùm tất cả chúng sanh, không phân biệt \emph{ngã -- nhân, bỉ -- thử}, làm gì có thương ghét nảy
sanh. Sống với tâm thể này chỉ tràn trề lênh láng một tình thương.

Tình thương mà
không phân biệt, không còn chủ khách đối đãi, bao dung không giới hạn, mới là tình
thương chân thật hay viên mãn lòng từ bi. Còn thấy đối đãi là còn phân biệt; còn dụng
công, mọi sự đối đãi đã tiêu dung, biết lấy đâu làm giới hạn. Cho nên ví lòng từ bi
thênh thang như trời cao, bát ngát như bể cả.

Từ bi trong chỗ không phân biệt không dụng công nên gọi là vô duyên từ.
% section cứu_kính_từ_bi (end)

\section{Kết Luận} % (fold)
\label{sec:tu_bi_ket_luan}

Từ bi là tình thương hoàn toàn bất vụ lợi. Bọn ác quỉ sân hận tham lam tật đố
gặp từ bi đều chấp tay quỳ gối quy hàng. Có mặt từ bi ở đâu thì mọi khổ đau tan biến ở
đó.

Từ bi ngọt ngào như dòng sữa mẹ, từ bi mát dịu như ngọn gió chiều thu, từ bi trong
sáng như ánh trăng rằm, từ bi phát sanh muôn ngàn công đức như lòng tốt phì nhiêu
nuôi dưỡng vạn vật.

Chúng ta tôn trọng kính mến những ai đã mang sẵn lòng từ bi, tán
thán ca ngợi ai mới phát tâm từ bi, ước mơ mong mỏi ai sẽ học tập từ bi. Mọi người
chúng ta gắng công khơi dậy dòng suối từ bi, để một ngày kia chảy tràn ngập trần gian
đang nhiệt não.

Hạnh phúc ở nhân gian nếu có, khi nào nguồn nước từ bi tràn về. Tất
cả chúng ta đừng mong đấng nào cứu khổ, chỉ chấp tay cầu nguyện mọi người đều
phát tâm từ bi.

Ngọn lửa khổ đau dập tắt, khi trận mưa từ được gội nhuần. Chân thành
mong ước mọi người đều phát lòng từ bi.
% section kết_luận (end)
% chapter từ_bi (end)
